Do tính nhiễu và biến động trong thị trường chứng khoán, dự đoán về thị trường chứng khoán được coi là một trong những vấn đề thách thức nhất của việc dự đoán theo thời gian [20]. Năm 1996, Yaser S. Bbu-M Ostafa [1] đưa ra một vấn đề tài chính hoàn toàn mới thông qua nghiên cứu về trao đổi hàng hóa và trao đổi ngoại hối. Yaser tuyên bố rằng một cách hiệu quả để giảm nhiễu là phóng to kích thước của tập dữ liệu. Tuy nhiên, do dữ liệu tài chính luôn không ổn định, so với dữ liệu cũ, dữ liệu mới có thể hoàn toàn khác nhau. Hai khía cạnh được thảo luận.

2.1.1 Thuật toán tuyến tính
Đối với các mô hình tuyến tính trong các lĩnh vực kinh doanh, phương pháp phổ biến nhất là hiệu chỉnh
tuyến tính (linear fitting) và hồi quy tuyến tính (linear regression). Sanjiban Sekhar Roy và Dishant M ittal đã thảo luận về hồi quy tuyến tính trên thị trường chứng khoán năm 2015

Trong nghiên cứu của họ, họ xây dựng mô hình hồi quy tuyến tính LASSO, được chứng minh tốt hơn mô hình hồi quy tuyến tính ridge (ridge linear regression). Hơn nữa, YE Cakra và BD Trisedya đưa ra mô hình hồi quy tuyến tính dựa trên phân tích cá nhân(sentiment analysis) và cuối cùng đạt được hiệu suất tốt hơn.

Adaline, viết tắt của yếu tố tuyến tính thích ứng (adaptive linear element), một trong những mạng lưới thần kinh trong biểu thức tuyến tính, được giới thiệu vào những năm 1950. E. Schöneburg, đề xuất ứng dụng của nó trong thị trường chứng khoán vào năm 1990 [8]. Trong nghiên cứu của mình, cả adaline và madaline đều được thêm vào để so sánh cho tập dữ liệu chứng khoán thực. Tóm lại, mặc dù hồi quy tuyến tính hiệu chỉnh (linear regression fitting) đạt được hiệu quả ở một số phần mở rộng nhưng hiệu suất vẫn còn hạn chế. Bằng cách bỏ qua sự can thiệp của dữ liệu trong quá khứ, kết quả được gom lại kịp thời.

2.1.2 Thuật toán khai thác tuần tự (Sequence Mining)
Nhìn chung có bốn thuật toán khai thác chuỗi là Apriori ALL, GSP, Freespan và Prefixspan. AprioriAll và GSP là thuật toán Apriori trong khi Freesapan và Frefixspan là thuật toán theo dạng tăng trưởng. Đối với các ứng dụng kinh doanh, YP Wu và KP Wu đã phân tích hiệu suất của Apriori ALL trên thị trường chứng khoán và xác minh các tác động dài hạn của nó [23]. J Han đã xem xét kĩ mô hình Freespan và chứng minh rằng hiệu quả của Freespan tốt hơn Apriori [15].

Trong lĩnh vực mạng nơ-ron hồi quy, LSTM is special RNN with feedback links connecting different dims. LSTM có thể giải quyết vấn đề gradient bị thấp dần trong quá trình học(vanishing gradient) thông qua các đơn vị bộ nhớ lưu giữ thông tin trong một khoảng thời gian tùy ý [18]. Một số nghiên cứu [3] [11] đã được sử dụng để xác minh LSTM có hiệu quả hơn mạng RNN thông thường. Nó được chấp nhận rộng rãi, để lọc(filtering) các vấn đề một chiều [13] [22] [12]. Nó được sử dụng để giảm nhiễu trong dữ liệu tài chính và sau đó được đưa trở lại vào deep learning.

Gần đây, dự báo giá cổ phiếu đang ngày càng được chú ý như là một lĩnh vực nghiên cứu tích cực. Những thách thức về mặt lý thuyết và thực nghiệm trong lĩnh vực này đang khiến các nhà nghiên cứu đạt được lợi ích lớn và tiềm năng mang lại lợi nhuận đáng kể đang thúc đẩy các công ty tài trợ cho các nghiên cứu. Kể từ khi được thành lập vào ngày 8 tháng 3 năm 1817, thị trường chứng khoán luôn là mối quan tâm của các học giả. Bài viết của Hasbrouck, Sofianos và Sosebee [1] về Hệ thống giao dịch chứng khoán tại New York cung cấp cái nhìn chi tiết về các hệ thống, quy tắc và thủ tục giao dịch chứng khoán New York. Giúp thành công trong việc hoàn thành mục tiêu là cung cấp cho các nhà nghiên cứu một bộ khung chi tiết bao gồm các thể chế để nghiên cứu báo giá và dữ liệu giao dịch được tạo bởi giao dịch sàn chứng khoán của Mĩ.

Yue Xu [2] đã kết hợp kỹ thuật phân tích chuỗi thời gian (time series) với thông tin từ trang Google Trend và trang web tài chính Yahoo để dự đoán những thay đổi hàng tuần về giá cổ phiếu. Các tin tức hoặc sự kiện quan trọng liên quan đến một cổ phiếu cụ thể trong khoảng thời gian năm năm đã được ghi lại và các giá trị chỉ số Google Trend hàng tuần trên cổ phiếu này đã được sử dụng để đo lường mức độ của các sự kiện này. Kết quả thu được cho thấy mối tương quan giữa những thay đổi về giá cổ phiếu hàng tuần và giá trị của các tin tức hoặc sự kiện quan trọng từ trang web xu hướng của Google.

Dự báo giá cổ phiếu là một việc rất phức tạp. Hầu hết các nhà môi giới chứng khoán sử dụng phân tích chuỗi kỹ thuật, cơ bản hoặc phân tích chuỗi thời gian (time series) trong việc cố gắng dự đoán giá cổ phiếu. Tuy nhiên, các chiến lược này không dẫn đến kết quả đáng tin cậy vì chúng hướng dẫn về xu hướng và không phải là giá có độ chính xác cao nhất. Cần phải sử dụng các phương pháp nâng cao để dự đoán kết quả chính xác nhất. Các nhà nghiên cứu đã sử dụng các phương pháp khác nhau và các bộ tham số đầu vào khác nhau để dự đoán giá cổ phiếu trong vài thập kỷ qua.

Adebiyi và Adewumi [3] đã xây dựng mô hình dự đoán giá cổ phiếu bằng cách sử dụng mô hình Autoregressive integrated moving average (ARIMA). Kết quả cho thấy mô hình ARIMA có tiềm năng mạnh mẽ để dự đoán ngắn hạn.

Xing, Sun, Wang và Yu. [24] giới thiệu một loại phương pháp dựa trên Mô hình Markov ẩn để dự báo xu hướng giá cổ phiếu. Khác với mô hình dự đoán cổ phiếu hiện tại, họ đã cố gắng tìm mối quan hệ ẩn tồn tại giữa các giá cổ phiếu bằng Mô hình Markov ẩn. Kết quả thử nghiệm cho thấy, phương pháp này có thể nhận được kết quả khá chính xác, đặc biệt hiệu quả trong dự đoán thời gian ngắn.

Marček [4] đã mô tả khái niệm cơ bản của mô hình hồi quy tuyến tính mờ dựa trên nguyên tắc mở rộng tham số mờ. Bài viết đã trình bày mô hình tự phát (AR) sử dụng nguyên tắc mở rộng tham số mờ và Fuzzy Neural Network (FNN) để ước tính và dự đoán giá cổ phiếu. Qua đó cho thấy rằng kết quả ban đầu từ việc sử dụng kiến trúc FNN tốt hơn kiến trúc Artificial Neural Network (ANN) căn bản for daily frequencies.

Hegazy, Soliman và Salam [5] đã triển khai mô hình học máy để dự đoán giá thị trường chứng khoán. Bằng cách kết hợp thuật toán Particle swarm optimization(PSO) và thuật toán Least square support vector machine (LS-SVM). Thuật toán PSO chọn ba tham số bất kì kết hợp tốt nhất từ nghiên cứu về dữ liệu lịch sử của cổ phiếu và các chỉ số kỹ thuật cho LS-SVM để tránh các vấn đề over-fitting. Mô hình được đề xuất đã được áp dụng và đánh giá bằng cách sử dụng mười ba bộ dữ liệu tài chính và so sánh với mạng nơ ron nhân tạo với thuật toán Levenberg - Marquest (LM). Kết quả thu được cho thấy mô hình đề xuất có độ chính xác dự đoán tốt hơn và tiềm năng của thuật toán PSO trong việc tối ưu hóa LS-SVM.

Tiwari, Bharadwaj và Gupta [22] đề xuất mục đích của việc phân tích dữ liệu được sử dụng để hỗ trợ các nhà đầu tư đưa ra dự đoán tài chính chính xác để đưa ra các quyết định đầu tư đúng đắn. Hai nền tảng đã được sử dụng: Python và R

Các kỹ thuật khác nhau như Arima, Holt winters, mạng nơ-ron (Feed forward và Multi-layer perceptron), hồi quy tuyến tính và time series được triển khai để dự báo hiệu suất giá chỉ số mở trong R. Mặc dù trong Python Multi-layer perceptron và hồi quy vectơ đã được triển khai để dự báo giá cổ phiếu Nifty 50 và phân tích cá nhân của cổ phiếu đã được thực hiện bằng cách sử dụng các tweet gần nhất trên Twitter. Các chỉ số chứng khoán Nifty 50 (ANSEI) được coi là đầu vào dữ liệu cho các phương thức được triển khai. Chín năm dữ liệu đã được sử dụng. Độ chính xác được tính bằng cách sử dụng 2-3 năm kết quả dự báo của R và 2 tháng kết quả dự báo của Python sau khi so sánh với giá thực tế của các cổ phiếu.

Mittal và Goel [6] đã áp dụng các nguyên tắc phân tích cá nhân và machine learning để tìm ra mối tương quan giữa ‘public sentiment’ and ‘market sentiment’. Dữ liệu Twitter được sử dụng để dự đoán tâm trạng công cộng và những ngày trước đó Giá trị trung bình công nghiệp (DJIA) của Dow Dow Jones đã được sử dụng để dự đoán diễn biến của thị trường chứng khoán. Họ đề xuất một phương pháp xác thực chéo mới cho dữ liệu tài chính để kiểm tra kết quả và thu được độ chính xác 75,56% bằng cách sử dụng Self Organizing Fuzzy Neural Networks (SOFNN) trên các nguồn cấp dữ liệu Twitter và DJIA từ giai đoạn tháng 6 năm 2009 đến tháng 12 năm 2009.

Wamkaya và Lawrence [7] đã đề xuất việc sử dụng Mạng nơ ron nhân tạo là feedforward multi-layer perceptron with error backpropagation (Ở trên thì nó viết là feedforward and multi-layer perceptron). Họ đã phát triển một mô hình cấu hình 5: 21: 21: 1 với 80% dữ liệu đào tạo trong 130.000 chu kỳ. Nghiên cứu đã phát triển một nguyên mẫu và thử nghiệm nó trên dữ liệu 2008 - 2012 từ các thị trường chứng khoán nơi kết quả dự đoán cho thấy MAPE trong khoảng 0,71% đến 2,77%.

Dunne [27] đã phân tích các phương pháp dự đoán thị trường chứng khoán hiện có và các phương pháp mới. Ông đã thực hiện ba cách tiếp cận khác nhau : Phân tích cơ bản, Phân tích kỹ thuật và ứng dụng Machine Learning. Ông tìm thấy bằng chứng ủng hộ mô hình yếu của Efficient Market Hypothesis, rằng giá lịch sử không chứa thông tin hữu ích nhưng ngoài dữ liệu mẫu có thể là dự đoán. Ông đã chỉ ra rằng Fundamental Analysis và Machine Learning có thể được sử dụng để hướng dẫn các nhà đầu tư đưa ra quyết định. Ông chứng minh một lỗ hổng phổ biến trong phương pháp Phân tích Kỹ thuật và cho thấy rằng nó tạo ra thông tin hữu ích nhưng hạn chế. Dựa trên những phát hiện của ông, các chương trình giao dịch thuật toán đã được phát triển và mô phỏng bằng Quantopian.

Selvin, Vinayakumar, Gopalakrishnan, Menonans và Soman K.P [8] đã thử nghiệm một mô hình tiếp cận độc lập. Thay vì lắp dữ liệu vào một mô hình cụ thể, họ đã xác định động lực tiềm ẩn hiện có trong dữ liệu bằng kiến trúc deep learning. Họ đã sử dụng ba kiến trúc deep learning khác nhau để dự đoán giá của các công ty niêm yết NSE và so sánh hiệu suất của họ. Ba mô hình là NN, LSTM và CNN. Hiệu suất của các mô hình đã được định lượng bằng lỗi phần trăm. Giá trị tối đa của tỷ lệ phần trăm lỗi đã thu được cho mỗi mô hình. Kết quả cho thấy CNN đã cho kết quả chính xác hơn so với hai mô hình còn lại.

Kita, Zuo, Harada và Mizuno [9] đã phát triển thuật toán dự đoán giá cổ phiếu bằng cách sử dụng mạng Bayes. Thuật toán sử dụng mạng hai lần. Đầu tiên, mạng được xác định từ giá cổ phiếu hàng ngày và sau đó nó được áp dụng để dự đoán giá cổ phiếu hàng ngày đã được quan sát. Các lỗi dự đoán được đánh giá từ giá cổ phiếu hàng ngày và dự đoán của nó. Thứ hai, mạng được xác định một lần nữa từ cả giá cổ phiếu hàng ngày và lỗi dự đoán hàng ngày và sau đó nó được áp dụng cho dự đoán giá cổ phiếu trong tương lai. Kết quả bằng số cho thấy lỗi dự đoán tối đa của thuật toán hiện tại là 30%.
